% ----------------------------------------------------------
% Conclusão
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Conclusão]{Conclusão}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}
% ---

O desenvolvimento da plataforma de artistas monlevadenses para a Casa de Cultura de João Monlevade resultou em uma solução robusta e inovadora que atende às necessidades da instituição e dos artistas locais. A proposta inicial foi criar um sistema que reunisse, em um só ambiente, a divulgação de notícias culturais, a gestão de editais, o acompanhamento das atividades da Escola de Artes e, principalmente, a criação de uma vitrine digital para os artistas da cidade poderem expor seus trabalhos. Esses objetivos foram plenamente atingidos e validados durante os testes, o que demonstrou a funcionalidade e eficácia da plataforma para essas finalidades.

A relevância do site para a Casa de Cultura de João Monlevade se evidencia em vários aspectos. A vitrine digital dos artistas, por exemplo, representa um avanço significativo para a promoção da cultura local. Artistas de diferentes áreas — como música, teatro, artes plásticas e dança — agora possuem um espaço \textit{online} dedicado à exposição de seus trabalhos. Esse ambiente proporciona uma maior visibilidade para os artistas da cidade, especialmente aqueles que ainda não possuem um portfólio digital consolidado, democratizando o acesso à divulgação de arte e cultura. Além disso, a inclusão de funcionalidades que permitem a inserção de \textit{links}, vídeos e imagens ampliou as possibilidades de exposição, tornando a plataforma mais interativa e visualmente atrativa tanto para artistas quanto para o público.

Contudo, é importante ressaltar que a plataforma ainda não foi implantada e não está em funcionamento, pois sua implementação depende da Casa de Cultura de João Monlevade, que precisa fornecer a infraestrutura necessária e disponibilizar as informações relevantes sobre suas atividades e serviços. Essa etapa é crucial para garantir que o site atenda às expectativas e necessidades da comunidade. Portanto, um trabalho futuro deve incluir o planejamento e a execução dessa fase, assegurando que a plataforma se torne uma ferramenta efetiva e amplamente utilizada para promover a cultura local.

Apesar dos resultados positivos já alcançados, o desenvolvimento da plataforma também abre portas para futuras pesquisas e melhorias. Sugere-se, por exemplo, a integração de novas tecnologias que aprimorem a experiência do usuário, como algoritmos de recomendação baseados em aprendizado de máquina, que poderiam sugerir artistas ou eventos culturais de acordo com os interesses do público. Tal funcionalidade tem o potencial de aumentar o engajamento e a interação entre artistas e visitantes, personalizando a experiência de navegação na plataforma \cite{xu2019semantic}.

Outra área que merece destaque para pesquisas futuras é a ampliação da acessibilidade da plataforma. Embora o projeto atual já siga boas práticas de usabilidade, como a organização clara de informações e o \textit{design} responsivo, há espaço para explorar soluções mais inclusivas. Isso inclui a implementação de tecnologias assistivas que garantam o acesso de pessoas com deficiências, como leitores de tela para pessoas com deficiência visual e comandos de voz para navegação. Essas ferramentas, já presentes em outros sites governamentais, como os de prefeituras e o portal gov.br, mostram-se fundamentais para promover acessibilidade e inclusão. Dessa forma, a plataforma poderia atender a um público ainda mais amplo, cumprindo seu papel de ser um espaço inclusivo e democrático para a promoção da arte e cultura.

Em termos de expansão de funcionalidades, uma possibilidade interessante seria o desenvolvimento de uma seção de monetização, onde artistas poderiam vender suas obras ou serviços diretamente pela plataforma. Isso poderia ser implementado na forma de um \textit{marketplace}, permitindo que os artistas locais comercializem seus trabalhos de forma mais acessível e, ao mesmo tempo, gerando uma nova fonte de renda para a Casa de Cultura. Outro aspecto a ser explorado seria o estabelecimento de parcerias com outras instituições culturais, criando eventos colaborativos ou exposições itinerantes que utilizassem a plataforma como um meio de divulgação e gestão.

Por fim, a pesquisa futura poderia também focar no impacto socioeconômico da plataforma. A vitrine digital dos artistas tem o potencial de se transformar em uma ferramenta relevante para o turismo cultural em João Monlevade, atraindo visitantes e apreciadores de arte interessados em conhecer o trabalho dos artistas locais. Estudar os efeitos dessa plataforma no desenvolvimento cultural e econômico da cidade seria um campo de pesquisa interessante, além de fornecer dados importantes para futuras políticas culturais na região.

Dessa forma, o projeto não apenas cumpre seu papel de modernizar as operações da Casa de Cultura, como também oferece uma base sólida para inovações que podem impactar a comunidade artística e cultural de João Monlevade de maneira significativa e duradoura.
